**华中师范大学**（）简称**华大**或**华中师大**，是一所位于[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[武汉市的](../Page/武汉市.md "wikilink")[教育部](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")[直属重点](../Page/中华人民共和国教育部直属高等学校列表.md "wikilink")[综合性大学](../Page/综合性大学.md "wikilink")\[1\]。华中师范大学源于1903年创办的[文华书院大学部](../Page/文华书院.md "wikilink")，1924年改制为[华中大学](../Page/华中大学.md "wikilink")），1951年组建公立华中大学，1953年定名华中师范学院，1985年改为现名。

**华中师范大学**是[教育部直属重点综合性大学](../Page/教育部直属高校.md "wikilink")，是国家“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”重点建设高校,国家[“优势学科创新平台项目](../Page/优势学科创新平台项目.md "wikilink")”建设高校，入选“[2011计划](../Page/2011计划.md "wikilink")”、“[111计划](../Page/111计划.md "wikilink")”、“[海外高层次人才引进计划](../Page/海外高层次人才引进计划.md "wikilink")”，是国家首批博士、硕士学位授予权的单位。

华中师范大学下设29个学院、60余个研究所和研究中心，现有专任教师1892人,全日制在校生30255人，其中本科生17813人，研究生10892人，留学生1540人。具备从[本科生到](../Page/本科生.md "wikilink")[硕士生](../Page/硕士生.md "wikilink")、[博士生及](../Page/博士生.md "wikilink")[博士后](../Page/博士后.md "wikilink")，从全日制到成人教育的高等教育体系。\[2\]

## 学校简介

[Central_China_Normal_University_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Central_China_Normal_University_01.jpg "fig:Central_China_Normal_University_01.jpg")的校園北門\]\]

华中师范大学是教育部直属的一所重点综合性高等学府。历史可以追溯到 1871
年成立的[文惠廉纪念学堂](../Page/文惠廉.md "wikilink")（中文名为[文华书院](../Page/文华书院.md "wikilink")），正式校史始于文华书院
1903 年增设的大学部，后逐步发展成为文华大学。1924
年改制为[华中大学](../Page/华中大学.md "wikilink")，若干高校逐步并入。1949
年，中共接管华中大学，称为 “公立华中大学”。1952 年，合并组建为华中高等师范学校，迁往武昌桂子山，后经若干次合并组建，1985
年正式定名为华中师范大学，并由[中原大学创始人之一](../Page/中原大学_\(1948年至1953年\).md "wikilink")[邓小平题写校名](../Page/邓小平.md "wikilink")。学校在百余年的发展中既继承了中国传统文化的精华，又汲取了外来文化的养分，更弘扬了革命文化教育的传统，形成了“忠诚博雅、朴实刚毅”的华师精神，为国家培养了近30万优秀人才。

学校下设28个学院、60余个研究所和研究中心。66个本科专业（方向）面向全国招生。目前各类全日制在校生近3万人，其中研究生10000余人，留学生1000余人。学校基本形成了从本科生到硕士生、博士生及博士后，从全日制到成人教育完备的高等教育体系。

学校现有教职工3800余人，专任教师1800余人，其中教授、副教授1000余人，博士生导师近300人，人文社会科学资深教授、“长江学者”特聘教授、“国家教学名师”、专兼职院士等20人。是国家首批批准的具有博士、硕士学位授予权的单位之一，有权自行评审和授予教授、副教授职称和博士生导师资格。现有国家重点学科8个，国家重点（培育）学科1个，湖北省一级重点学科8个，湖北省二级重点学科12个；国家文理科基础学科人才培养和科学研究基地2个(物理学专业、历史学专业)；国家工程技术研究中心1个（数字化学习）；教育部人文社会科学重点研究基地3个(中国近代史研究所、中国农村研究院、语言与语言教育研究中心)，文化部“文化产业研究中心”、国务院农村综合改革工作小组办公室“中国农村综合改革创新研究中心”等部委社科重点研究基地6个，省级重点研究基地8个，教育部重点实验室3个（农药与化学生物学、夸克与轻子物理、青少年网络心理与行为）和教育部工程技术研究中心1个（教育信息技术）。中国语言文学和物理学等13个专业设有博士后流动站，有14个博士学位授权一级学科，33个硕士学位授权一级学科，94个博士学位授权学科专业，184个硕士学位授权学科专业。

## 历史沿革

主条目：[华中师范大学校史](../Page/华中师范大学校史.md "wikilink")

### 文华书院大学部

  - 华中师范大学最早前身是于1903年创办的文华书院大学部，始于1871年创办的文华书院。

### 私立华中大学

  - 文华书院于1924年改名为华中大学\[3\]
  - 1924年汉口博学书院大学部、武昌博文书院大学部并入。
  - 1929年岳阳滨湖书院大学部，[长沙雅礼书院大学部并入](../Page/湘雅医学院.md "wikilink")。
  - 全面抗战爆发后，华中大学迁往[桂林](../Page/桂林市.md "wikilink")，后再迁往[大理市](../Page/大理市.md "wikilink")[喜洲镇](../Page/喜洲镇.md "wikilink")。期间学生积极参与抗日爱国运动，战争结束后，华中大学在武汉复校。

### 公立华中大学

  - 中华人民共和国成立后，原私立华中大学改为公立华中大学。
  - 1949年12月中原大学教育学院并入。

### 华中高等师范学校

  - 1952年全国高校院系调整时，以原公立华中大学为主体，集中了私立中华大学，广西大学湖北教育学院，南昌大学，华南师范学院，平原师范学院，海南师范高等专科学校组建了华中高等师范学校。

### 华中师范学院

  - 1953年学校改名为华中师范学院。
  - 1962年湖北大学的一部分并入。
  - 1970年中南民族学院的一部分，湖北教师进修学院，湖北函授学院并入。

### 华中师范大学

  - 1985年学校更名为华中师范大学，并由[邓小平题写了校名](../Page/邓小平.md "wikilink")。
  - 2005年进入211工程重点建设高校名单。
  - 2007年获得985创新平台专项经费支持。\[4\]

## 所设院系

物理科学与技术学院、历史文化学院、公共管理学院、外国语学院、城市与环境科学学院、生命科学学院、马克思主义学院、职业与继续教育学院、教育学院、政治学研究院、社会学院、心理学院、数学与统计学学院、化学学院、经济管理学院、文学院、国际文化交流学院、计算机学院、信息与新闻传播学院、信息管理学院、音乐学院、美术学院、体育学院、法学院以及其它一些机构、研究中心等等。

## 学术实力

[国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")8个：[科学社会主义与国际共产主义运动](../Page/科学社会主义.md "wikilink")，[汉语言文字学](../Page/汉语.md "wikilink")，[中国近现代史](../Page/中国.md "wikilink")，中外[政治制度](../Page/政治制度.md "wikilink")，[马克思主义基本原理](../Page/马克思主义.md "wikilink")，[教育学原理](../Page/教育学.md "wikilink")，[理论物理](../Page/理论物理.md "wikilink")，[农药学](../Page/农药.md "wikilink")。国家重点（培育）学科1个、省级重点学科20余个、国家文理科基础学科人才培养和科学研究基地2个（[物理学专业](../Page/物理.md "wikilink")、[历史学专业](../Page/历史.md "wikilink")）、国家工程技术研究中心1个（数字化学习）；全国人文社会科学重点研究基地3个（中国近代史研究所、中国农村问题研究中心、语言与语言教育研究中心），教育部重点实验室和工程技术研究中心各1个。中国语言文学和物理等13个专业设有博士后流动站，有14个博士学位授权一级学科，33个硕士学位授权一级学科，94个博士学位授权学科专业，184个硕士学位授权学科专业。

## 著名校友

  - [恽代英](../Page/恽代英.md "wikilink")
  - [宋教仁](../Page/宋教仁.md "wikilink")
  - [楊松賀](../Page/楊松賀.md "wikilink")
  - [万国权](../Page/万国权.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [邹时炎](../Page/邹时炎.md "wikilink")
  - [章开沅](../Page/章开沅.md "wikilink")
  - [夏雨田](../Page/夏雨田.md "wikilink")
  - [吴宓](../Page/吴宓.md "wikilink")
  - [张舜徽](../Page/张舜徽.md "wikilink")
  - [钱基博](../Page/钱基博.md "wikilink")
  - [邢福义](../Page/邢福义.md "wikilink")
  - [唐浩明](../Page/唐浩明.md "wikilink")
  - [冯巩](../Page/冯巩.md "wikilink")
  - [艾晓明](../Page/艾晓明.md "wikilink")
  - [桂质廷](../Page/桂质廷.md "wikilink")
  - [沈星](../Page/沈星.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [冯友兰](../Page/冯友兰.md "wikilink")
  - [黄侃](../Page/黄侃.md "wikilink")
  - [徐迟](../Page/徐迟.md "wikilink")
  - [姚雪垠](../Page/姚雪垠.md "wikilink")
  - [韦卓民](../Page/韦卓民.md "wikilink")
  - [游国恩](../Page/游国恩.md "wikilink")
  - [潘梓年](../Page/潘梓年.md "wikilink")
  - [林育南](../Page/林育南.md "wikilink")
  - [包鹭宾](../Page/包鹭宾.md "wikilink")
  - [陈昌浩](../Page/陈昌浩.md "wikilink")
  - [王亚南](../Page/王亚南.md "wikilink")
  - [张子高](../Page/张子高.md "wikilink")
  - [曾昭安](../Page/曾昭安.md "wikilink")
  - [沈祖荣](../Page/沈祖荣.md "wikilink")（[文华图书馆学专科学校](../Page/文华图书馆学专科学校.md "wikilink")）

## 校园文化

### 特色场所、风景

[CN-CCNU-Building9_Plaza(Panorama).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CN-CCNU-Building9_Plaza\(Panorama\).jpg "fig:CN-CCNU-Building9_Plaza(Panorama).jpg")

  - 英语角：英语角位于博雅广场，是一个自发的活动，旨在相互交流英语的口语

<!-- end list -->

  - [恽代英广场](../Page/恽代英.md "wikilink")：为纪念著名校友恽代英而设立，广场中间立有恽代英石像。

<!-- end list -->

  - 博雅广场：位于九号楼前，有一块巨石，上刻有博雅二字，字由老校长[章开沅书写](../Page/章开沅.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 大总统[黎元洪墓](../Page/黎元洪.md "wikilink")：学校的一部分在中共建政以前曾是黎元洪的墓园

<!-- end list -->

  - [杜鹃广场](../Page/杜鹃.md "wikilink")
  - 南湖
  - 桂苑宾馆
  - 东南门(陈家湾)
  - 电影场：是武汉地区最大的高校露天电影场之一

<File:Huazhong> Normal University Gate.jpg|校门
<File:CN-CCNU-Administration> Building.JPG|行政楼
[File:CN-CCNU-Building8.jpg|八号楼](File:CN-CCNU-Building8.jpg%7C八号楼)
<File:CN-CCNU-old> library.JPG|老图书馆 <File:CN-CCNU-Building9>
Plaza(nocturne).jpg|九号楼广场夜景

### 校训

求实创新，立德树人

### 校歌

南湖浪涌，桂香灵动，百年求索路，桃红李白映苍穹。
仰望星空，立言立功，江山任指点，青春飞扬火样红。
华大正葱茏，博雅为我宗，大爱生为本，长风送鲲鹏。
仰望星空，立言立功，江山任指点，青春飞扬火样红。

## 争议事件

### 范冰冰劝离事件

2016年10月24日，电影《[我不是潘金莲](../Page/我不是潘金莲_\(电影\).md "wikilink")》剧组在华中师范大学举行“喜剧的挑战”幽默研讨会，[冯小刚](../Page/冯小刚.md "wikilink")、[刘震云](../Page/刘震云.md "wikilink")、[方方等出席](../Page/方方_\(作家\).md "wikilink")。

[范冰冰因未提前通知校方就出现在现场而遭到安保人员劝离](../Page/范冰冰.md "wikilink")，事后校方解释称系出于安全考虑，但安保人员采用断电相威胁的粗暴手段也引发了争议。\[5\]\[6\]

### 「女德」讲座事件

2019年4月18日，华中师范大学邀请主讲人安德义开设「[国学讲座](../Page/國學.md "wikilink")」，但讲座内容却包含大量「[女德](../Page/女德.md "wikilink")」或其它明显违背现代社会价值观的内容，例如「爱抱怨的女人坏三代」、「女人最大的优点是温柔」、「没有人会在企业里讲自由民主」等，还引用[伪满洲国道德会王凤仪的言论](../Page/满洲国.md "wikilink")；且安德义所属[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[孔子学术研究会被](../Page/孔子.md "wikilink")[湖北省政府列为](../Page/湖北省人民政府.md "wikilink")「非法社会组织」。\[7\]\[8\]相关事件引发巨大争议。\[9\]\[10\]\[11\]

一名接受[环球时报采访的李姓学生称](../Page/环球时报.md "wikilink")，我们知道他说的都是封建废话，这次演讲侮辱并激怒了学生；大量学生认为，安德义扭曲了「国学」，并损害到了真正的研究人员。\[12\]

上述李姓学生称，学校强迫学生参加了此次讲座；北京媒体评论员[王志安爆料的社交软件截图则显示](../Page/王志安.md "wikilink")，主讲人安德义系由华中师范大学校长赵凌云邀请，至少有100人被赵凌云要求参加此次讲座\[13\]\[14\]，但校方否认了这一说法，且称「讲座履行了正常的管理程序」，将规范讲座管理，但被学生质疑并未正面回应主讲人安德义的资质及学术能力问题。\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]

## 历任校长

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>学校名称及起讫年月</strong></p></td>
<td><p><strong>姓</strong> <strong>名</strong></p></td>
<td><p><strong>职</strong> <strong>  务</strong></p></td>
<td><p><strong>任职时间</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>文华大学 1903-1924.7</p></td>
<td><p>詹姆斯 · 杰克逊 (中文名翟雅各)</p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>1903-1915</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>艾尔弗雷德 ·A· 吉尔曼 (中文名孟良佐)</p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>1915-1924</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>私立华中大学 1924.9-1951.9</p></td>
<td><p>首任校长</p></td>
<td><p>1924-1929</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>韦卓民</p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>1929-1951</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>公立华中大学 1951.9-1952.11</p></td>
<td><p>华中大学改制委员会副主任</p></td>
<td><p>1951.9-1952</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>潘梓年</p></td>
<td><p>中原大学校长兼党委书记 华中大学改制委员会主任</p></td>
<td><p>1948.11-1949.12 1949-1952.11</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>华中高等师范学校 1952.11-1953.10</p></td>
<td><p>建校委员会主任委员</p></td>
<td><p>1952.11</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>华中师范学院 1953.10-1985.8</p></td>
<td><p><a href="../Page/杨东莼.md" title="wikilink">杨东莼</a></p></td>
<td><p>院长</p></td>
<td><p>1954.4-1957.6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>刘介愚</p></td>
<td><p>院长 党委书记</p>
<p>党委书记</p></td>
<td><p>1963.4-1966 1954-1966</p>
<p>1980.12-1983.12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>白瑞西</p></td>
<td><p>临时党委书记 革委会主任</p>
<p>院长</p></td>
<td><p>1972.6-1980 1972.10-1978.8</p>
<p>1978-1980.1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>高原</p></td>
<td><p>党委书记</p></td>
<td><p>1983.12-1985.12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>刘若曾</p></td>
<td><p>院长</p></td>
<td><p>1980.12-1983.12</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>章开沅</p></td>
<td><p>院长</p></td>
<td><p>1983.12-1985.8</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>华中师范大学 1985.8 - 至今</p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>1985.8-1991.3</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>王庆生</p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>1991.6-1999.1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>高原</p></td>
<td><p>党委书记</p></td>
<td><p>1985.8-1986.4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>戴绪恭</p></td>
<td><p>党委书记</p></td>
<td><p>1986.12-1995.11</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/路钢.md" title="wikilink">路钢</a></p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>1999.1-2001.2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/谷士文.md" title="wikilink">谷士文</a></p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>2001.2-2003.4</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>晏章万</p></td>
<td><p>党委书记</p></td>
<td><p>1995.11-2003.6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>马敏</p></td>
<td><p>校长 党委书记</p></td>
<td><p>2003.6-2011.9 2011.1-2017</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/丁烈云.md" title="wikilink">丁烈云</a></p></td>
<td><p>党委书记</p></td>
<td><p>2003.6-2011.1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/杨宗凯.md" title="wikilink">杨宗凯</a></p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>2011.9-2018.7</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>黄晓玫</p></td>
<td><p>党委书记</p></td>
<td><p>2017 年至今</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>赵凌云</p></td>
<td><p>校长</p></td>
<td><p>2018.7-</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考

<div style="font-size: small; -moz-column-count:2; column-count:2;">

<references />

</div>

## 参见

  - [211工程](../Page/211工程.md "wikilink")
  - [中华人民共和国教育部直属高等学校列表](../Page/中华人民共和国教育部直属高等学校列表.md "wikilink")
  - [国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")
  - [1953年武汉高等学校院系调整](../Page/1953年武汉高等学校院系调整.md "wikilink")

## 外部链接

  - [华中师范大学官网](http://www.ccnu.edu.cn/)

[华中师范大学](../Category/华中师范大学.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国教育部直属高等学校](../Category/中华人民共和国教育部直属高等学校.md "wikilink")
[Category:武汉高等院校](../Category/武汉高等院校.md "wikilink")
[Category:1903年創建的教育機構](../Category/1903年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:洪山区](../Category/洪山区.md "wikilink")
[Category:1952年創建的教育機構](../Category/1952年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:一流学科建设高校](../Category/一流学科建设高校.md "wikilink")

1.  是中国教育部直属重点综合性师范大学，国家“211工程”重点建设的大学

2.  学校下设29个学院、60余个研究所和研究中心。70个本科专业面向全国招生。

3.  根据华中师范大学文件，学校亦持有“华中大学”的历史名称。

4.

5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.

12.
13.
14.

15.
16.
17.
18.